<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>ЭЛЕГИИ НА СТОРОНЫ СВЕТА</title>
                <author>Елена Шварц</author>
            </titleStmt>
            <respStmt>
                <resp>Редакторы:</resp>
                <name>П. Успенский</name> и <name>А. Шеля</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Издатели:</resp>
                <name>Л. Родичева</name> и <name>Е. Сенаторова</name>
            </respStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <publisher> Сочинения, том 1. С. 100-104 <date type="publishing">2002</date>
                    </publisher>
                    <date type="written" when="1978"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <lg type="cycle">
            <head>ЭЛЕГИИ НА СТОРОНЫ СВЕТА</head>

            <lg type="poem">
                <head> I (северная)</head>

                <div type="dedication">М. Ш.</div>



                <l n="1">По извивам Москвы, по завертьям ее безнадежным</l>
                <l n="2"> Чья-то тень пролетала в отчаяньи нежном,</l>
                <l n="3"> Изумрудную утку в пруду целовала,</l>
                <l n="4"> Заскорузлые листья к зрачкам прижимала,</l>
                <l n="5"> От трамвая-быка, хохоча, ускользала</l>
                <l n="6"> И трамвайною искрой себя согревала.</l>
                <l n="7"> Зазывали в кино ночью — «Бергмана ленты!»,</l>
                <l n="8"> А крутили из жизни твоей же моменты</l>
                <l n="9"> По сто раз. Кто же знал, что ночами кино арендует ад?</l>
                <l n="10"> Что, привязаны к стульям, покойники в зале сидят,</l>
                <l n="11"> Запрокинувши головы смотрят назад?</l>
                <l n="12"> Что сюда их приводят как в баню солдат?</l>
                <l n="13"> Телеграмма Шарлотте: «Жду, люблю. Твой Марат».</l>


                <lg type="stanza">
                    <l n="14">Скинула семь шкур, восемь душ, все одежды,</l>
                    <l n="15"> А девятую душу в груди отыскала, —</l>
                    <l n="16"> Она кротким кротом в руке трепетала,</l>
                    <l n="17"> И, как бабе с метлой, голубой и подснежной,</l>
                    <l n="18"> Я ей глазки проткнула, и она умирала.</l>
                </lg>
                <lg type="stanza">
                    <l n="19"> Посмотри — небосвод весь засыпан и сыплются крылья и перья,</l>
                    <l n="20"> Их неделю не выместь — зарыться навеки теперь в них.</l>
                    <l n="21"> Посмотри — под Луной пролетают Лев, Орел и Телец,</l>
                    <l n="22"> А ты спишь, ты лежишь среди тела змеиных колец.</l>
                    <l n="23"> Где же ангел, ты спросишь — а я ведь тебе и отвечу —</l>
                    <l n="24"> Там, где мрак, — там сиянье, весь мир изувечен.</l>
                    <l n="25"> Мраком ангел повился, как цепким растеньем,</l>
                    <l n="26"> Правь на черную точку, на мглу запустенья,</l>
                    <l n="27"> Правь на темень, на тьму, ни утесы, на смутное — в яму.</l>
                    <l n="28"> В прятки ангел играет — да вот он! В земле, под ногами.</l>
                    <l n="29"> Он не червь — не ищи его в поле ты роясь.</l>
                    <l n="30"> Видишь — светлые птицы к зиме пролетают на полюс?</l>
                </lg>

                <lg type="quatrain">
                    <l n="31">Посмотрела она, застонала,</l>
                    <l n="32"> И всю ночь о зубцы запинаясь, летала,</l>
                    <l n="33"> И закапала кровью больницы, бульвары, заводы.</l>
                    <l n="34"> Ничего! Твоя смерть — это ангела светлого роды.</l>
                </lg>


                <date>17 октября 1978</date>
            </lg>
            <lg type="poem">

                <head>II (южная) На мраморную статуэтку</head>

                <div type="dedication">И. Бурихину</div>
                <lg type="quatrain">
                    <l n="1">Девушка! Вы что-то обронили?</l>
                    <l n="2"> Ах, неважно. Это так — ступня.</l>
                    <l n="3"> Как перчатка узкая. И пылью</l>
                    <l n="4"> Голень поразвеялась, звеня.</l>
                </lg>
                <lg type="stanza">
                    <l n="5">И глядя на вас, я хватилась себя —</l>
                    <l n="6"> Нет старой любви, нет и этой зимы,</l>
                    <l n="7"> И будущей — только на мачте огонь</l>
                    <l n="8"> Горит синеватый. Да ревы из тьмы,</l>
                    <l n="9"> Да стаи ладоней кружат надо мной,</l>
                    <l n="10"> Как чайки, и память уносят, клюют,</l>
                    <l n="11"> И тьма костенеет, и скалы хрипят,</l>
                    <l n="12"> И ткань будто близко и яростно рвут,</l>
                    <l n="13"> И жизнь расползается в масляный круг —</l>
                    <l n="13"> А точкой болимой была. Обломки плывут.</l>
                    <l n="14"> Скажи мне, родимая, — я ли жила</l>
                    <l n="15"> На свете? В лазури скользила, плыла?</l>
                    <l n="16"> Изумрудную травку с гусыней щипала, рвала,</l>
                    <l n="17"> И мы с нею шептались — ла-ла да ла-ла?</l>
                    <l n="18"> В луже вечность лежала, и я из нее и пила,</l>
                    <l n="19"> Разлилась эта лужа, как море, где в волнах — ножи,</l>
                    <l n="20"> Они рубят и режут. О долгие проводы — жизнь!</l>
                    <l n="21"> А ведь Бог-то нас строил — алмазы</l>
                    <l n="22"> В костяные оправы вставлял,</l>
                    <l n="23"> А ведь Бог-то нас строил —</l>
                    <l n="24"> Как в снегу цикламены сажал,</l>
                    <l n="25"> И при этом Он весь трепетал, и горел, и дрожал,</l>
                    <l n="26"> И так сделал, чтоб все трепетало, дрожало, гудело,</l>
                    <l n="27"> Как огонь и как кровь, распадаясь, в темно́ты летело —</l>
                    <l n="28"> Где сразу тебя разрывают на части,</l>
                    <l n="29"> Впиваются в плечи несытые пасти,</l>
                    <l n="30"> Вынь памяти соты — они не в твоей уже власти.</l>
                    <l n="31"> И только любовь, будто Лота жена, блестит,</l>
                    <l n="32"> Копьем в этой бездне глухой висит.</l>
                    <l n="33"> Где полюс Вселенной, скажи мне, алмазный магнит!</l>
                    <l n="34"> Где белый и льдистый, сияющий Тот,</l>
                    <l n="35"> К которому мчатся отныне и Нансен, и Пири, и Скотт,</l>
                    <l n="36"> Чрез тьму погоняя упряжку голодных теней?</l>
                    <l n="37"> Я тоже туда, где заваленный льдинами спит</l>
                    <l n="38"> Лиловый медведь — куда кажет алмазный магнит.</l>
                    <l n="39"> Горит в небесах ли эфирный огонь,</l>
                    <l n="40"> И глаз косяки пролетают на Юг.</l>
                </lg>
                <lg type="stanza">

                    <l n="41">Птицы — нательные крестики Бога!</l>
                    <l n="42"> Много вас рвется — и снова вас много,</l>
                    <l n="43"> Вы и проводите нас до порога</l>
                    <l n="44"> Синих темнот, где найдем мы упряжку и сани,</l>
                    <l n="45"> Где через вечную тундру дорога —</l>
                    <l n="46"> Там уже мы не собьемся и сами.</l>
                </lg>

                <date> 17 октября 1978</date>
            </lg>


            <lg type="poem">
                <head> III (восточная)</head>

                <div type="dedication"> В. Феоктистову</div>

                <lg type="stanza">
                    <l n="1">Встань — не стыдно при всех-то спать?</l>
                    <l n="2"> Встань — ведь скоро пора воскресать.</l>
                    <l n="3"> Крематорий — вот выбрала место для сна!</l>
                    <l n="4"> Встань — поставлю я шкалик вина.</l>
                    <l n="5"> Господи, отблеск в витрине — я это и есть?</l>
                    <l n="6"> В этом маковом зернышке воплотилась я здесь?</l>
                    <l n="7"> Что ж! Пойду погляжу цикламены в трескучем снегу,</l>
                    <l n="8"> И туда под стекло — пташкой я проскользну, убегу.</l>
                    <l n="9"> Да и всякий есть пташка — на ветке поюща,</l>
                    <l n="10"> И никто его слушать не хочет, а он разливается пуще,</l>
                    <l n="11"> Золотым опереньем укроюсь погуще,</l>
                    <l n="12"> Погадай, погадай на кофейной мне гуще.</l>
                    <l n="13"> Потому что похожа на этот я сдохший напиток,</l>
                    <l n="14"> Потому что я чувствую силу для будущих пыток.</l>
                    <l n="15"> Боже, чувствую — на страну я похожа Корею,</l>
                    <l n="16"> Наступи на меня, и я пятку Тебе согрею.</l>
                    <l n="17"> Боже, выклюй зерно из меня поскорее.</l>
                    <l n="18"> Солью слез Твоих буду и ими опьюся,</l>
                    <l n="19"> Всяк есть птица поюща — так хоть на него полюбуйся.</l>
                    <l n="20"> И сквозь снег, продышав, прорастает горячий цветок,</l>
                    <l n="21"> Позвоночники строем летят на Восток.</l>
                    <l n="22"> Форма ангела — ветер, он войдет незаметен,</l>
                    <l n="23"> Смерть твой контур объест, обведет его четко —</l>
                    <l n="24"> Это — едкое зелье, это — царская водка.</l>
                    <l n="25"> И лети же в лазури на всех парусах,</l>
                    <l n="26"> Форма ангела — ветер, он дует в висках.</l>
                </lg>


                <date> декабрь 1978</date>
            </lg>
            <lg type="poem">
                <head>IV (западная)</head>

                <div type="dedication"> Н. Гучинской</div>
                <lg type="stanza">

                    <l n="1">На Запад, на Запад тропою теней</l>
                    <l n="2"> Все с воем уносит — туда, где темней,</l>
                    <l n="3"> Обноски, и кольца, и лица — как шар в кегельбане,</l>
                    <l n="4"> Как в мусоропровод — и все растворяет в тумане.</l>
                    <l n="5"> Так что ж я такое? Я — хляби предвечной сосуд,</l>
                    <l n="6"> Во мне Средиземное море приливом, отливом мерцает.</l>
                    <l n="7"> Я уши заткну и услышу, что в ракушке, шум,</l>
                    <l n="8"> И сохнут моря и сердца их.</l>
                    <l n="9"> А что остается на сохнущем быстро песке?</l>
                    <l n="10"> По пальцам тебе перечислю в тоске:</l>
                    <l n="11"> Молюски, и вирши, и слизни, и локон,</l>
                    <l n="12"> Но вот уж песок, подымаясь, зачмокал.</l>
                    <l n="13"> Человеческий голос, возвышаясь, доходит до птичьего крика, до пенья.</l>
                    <l n="14"> Ах, вскричи будто чайка — и ты обретаешь смиренье.</l>
                    <l n="15"> Я и так уже тихая до отвращенья.</l>
                    <l n="16"> (Цветы от ужаса цвели, хотя стоял мороз,</l>
                    <l n="17"> Антихрист в небе шел — средь облаков и звезд.</l>
                    <l n="18"> Но вот спускаться стал, и на глазах он рос.</l>
                    <l n="19"> Он шел в луче голубом и тонком,</l>
                    <l n="20"> За ним вертолеты летели, верные, как болонки.</l>
                    <l n="21"> И народ на коленях стоял и крестился в потемках.</l>
                    <l n="22"> Он приблизился, вечный холод струился из глаз.</l>
                    <l n="23"> Деревянным, раскрашенным и нерожденным казался.</l>
                    <l n="24"> Нет, не ты за нас распинался!</l>
                    <l n="25"> Но он мерно и четко склоненных голов касался.)</l>
                    <l n="26"> Все с воем уносит — и только святые приходят назад.</l>
                    <l n="27"> (Вот Ксения — видишь? — босая — в гвардейском мундире до пят,</l>
                    <l n="28"> Кирпич несет Ксения, и нимб изо льда полыхает над ней).</l>
                    <l n="29"> Все ветер уносит на Запад тропою теней.</l>
                    <l n="30"> И стороны света надорвало пространство крестом,</l>
                    <l n="31"> Как в трещащем и рвущемся ты устоишь — на чем?</l>
                    <l n="32"> Лучше в небо давай упорхнем.</l>
                    <l n="33"> Туда — на закат, где, бледна, Персефона</l>
                    <l n="34"> С отчаяньем смотрит на диск телефона,</l>
                    <l n="35"> Где тени и части их воют и страждут,</l>
                    <l n="36"> Граната зерном утолишь ты и голод и жажду.</l>
                    <l n="37"> На Запад, на Запад тропою теней</l>
                    <l n="38"> Все с воем уносит — туда, где темней,</l>
                    <l n="39"> Обноски, и кольца, и лица — как шар в кегельбане,</l>
                    <l n="40"> Как в мусоропровод — и все растворяет в тумане.</l>
                    <l n="41"> Так что ж я такое? Я — хляби предвечной сосуд,</l>
                    <l n="42"> Во мне Средиземное море приливом, отливом мерцает.</l>
                    <l n="43"> Я уши заткну и услышу, что в ракушке, шум,</l>
                    <l n="44"> И сохнут моря и сердца их.</l>
                    <l n="45"> А что остается на сохнущем быстро песке?</l>
                    <l n="46"> По пальцам тебе перечислю в тоске:</l>
                    <l n="47"> Молюски, и вирши, и слизни, и локон,</l>
                    <l n="48"> Но вот уж песок, подымаясь, зачмокал.</l>
                    <l n="49"> Человеческий голос, возвышаясь, доходит до птичьего крика, до пенья.</l>
                    <l n="50"> Ах, вскричи будто чайка — и ты обретаешь смиренье.</l>
                    <l n="51"> Я и так уже тихая до отвращенья.</l>
                    <l n="52"> (Цветы от ужаса цвели, хотя стоял мороз,</l>
                    <l n="53"> Антихрист в небе шел — средь облаков и звезд.</l>
                    <l n="54"> Но вот спускаться стал, и на глазах он рос.</l>
                    <l n="55"> Он шел в луче голубом и тонком,</l>
                    <l n="56"> За ним вертолеты летели, верные, как болонки.</l>
                    <l n="57"> И народ на коленях стоял и крестился в потемках.</l>
                    <l n="58"> Он приблизился, вечный холод струился из глаз.</l>
                    <l n="59"> Деревянным, раскрашенным и нерожденным казался.</l>
                    <l n="60"> Нет, не ты за нас распинался!</l>
                    <l n="61"> Но он мерно и четко склоненных голов касался.)</l>
                    <l n="62"> Все с воем уносит — и только святые приходят назад.</l>
                    <l n="63"> (Вот Ксения — видишь? — босая — в гвардейском мундире до пят,</l>
                    <l n="64"> Кирпич несет Ксения, и нимб изо льда полыхает над ней).</l>
                    <l n="65"> Все ветер уносит на Запад тропою теней.</l>
                    <l n="66"> И стороны света надорвало пространство крестом,</l>
                    <l n="67"> Как в трещащем и рвущемся ты устоишь — на чем?</l>
                    <l n="68"> Лучше в небо давай упорхнем.</l>
                    <l n="69"> Туда — на закат, где, бледна, Персефона</l>
                    <l n="70"> С отчаяньем смотрит на диск телефона,</l>
                    <l n="71"> Где тени и части их воют и страждут,</l>
                    <l n="72"> Граната зерном утолишь ты и голод и жажду.</l>

                </lg>
                <date>30 декабря 1978</date>
            </lg>





            <date>1979</date>
        </lg>
    </text>
</TEI>
<!--Впервые в печати: Танцующий Давид, 1985. С. 73-78. 
            В самиздате: 37. Л., 1979, № 18 (апрель-май). С. 12-13 (только первая элегия)
            Часы. Л., 1979, № 21. С. 49-53.
            Часы. Л., 1980, № 27. С. 61-65 (в составе книги «Разбивка парка на берегу Финского залива».
            
            Цикл датируется октябрем – концом декабря 1978 г. 
            Подзаголовки с указанием сторон света появляются у стихов с публикации в «Сторонах света» 1989 г. 
            В составе книги «Разбивка парка» называлось «Элегия на стороны света» (подчеркнутое единство четырех частей). 
            Только в первой полной публикации в «Часах» называлось «Четыре элегии на стороны света». 
            В 1997 г. 
            написано стихотворение «Большая элегия на пятую сторону света», 
            тесно связанное с пространственной моделью «Элегий» и продолжающее ее.
            
            I. (Cеверная). В первых публикациях стихи иначе разбиты на строфы; разночтения в пунктуации. Посвящено Михаилу Шварцману. 
            В «37» (1979) было опубликовано отдельно, без названия, с некоторыми мелкими разночтениями. 
            В первом стихе вместо «…по извивам Москвы…» было «по извивам косым». 
            
            III. (Восточная). 
            
            IV. (Западная). 
            
            Первая полная публикациях «Элегий» в «Часах» была снабжена развернутым послесловием автора:
            
            «Мне самой не все понятно в элегиях, тем более читателю. Кое-что, однако, прояснилось при чтении Флоренского, его слов о том, что мир это круг, поделенный на стороны света крестом, которым они только и держатся, только и живы.
            Смысл элегий, видимо, в том, что мир и стороны света и части тела (естественного креста) обособились и отделились от этой опоры, средоточия и основы, — и каждая несется в свою сторону («глаз косяки пролетают на юг…позвоночники строем летят на восток» и т.д.). Мир разрывается на части и напрасны усилия стоящего в центре человека (а все мы стоим в центре) стянуть, связать узлом его — снова в целое. Отчуждилась, обветшала ткань мира и расползлась от железа (золота?) основы, такой мир существовать не может и с дрожью (не только ужаса, но и радости, облегчения) провидит свой Последний день.
            В основе I элегии лежит видение, явившееся в небе — три облачных и ясных фигуры — Лев, Орел и Телец, не хватало только ангела, долженствующего быть по пророку Иезекиилю.
            II — начинается с описания мраморной статуэтки, изображающей обнявшуюся пару, без голов, с одной рукой, с одной ногой, но при взгляде на которую кажется, что все это у них есть и даже имеющееся не нужно. На нее глядя видишь невидимое, вырастающего из видимого, как из тумана.
            III — цикломены под стеклом — оранжерея у Таврического сада, цветы в ночи под электрическим светом и смутная мысль о стеклянном гробе. Вообще тема цветов, цветущих на морозе, среди снегов, распустившихся от ужаса как бы в предчувствии конца времен и важна для элегии в целом. Их мир — в морозе и мраке, в треске разрывов и скрипе чьих-то шагов по снегу, и все же — и как никогда цветущий и теплый.
            IV. В основе четвертой элегии сон об Антихристе, он там подробно описан. Ксения — святая Ксения Петербургская, ходившая в мороз босиком, в мундире мужа и приносившая по ночам, в холода, кирпичи для строившейся церкви.
            Вот бегло и все.»
            
            
            
            Элегии на стороны света (1. «По извивам Москвы, по завертьям ее безнадежным…»)
            Танцующий Давид. С.73-74; 17 октября 1978; с посв. М.Ш.
            Стороны света. С.17-18 .с подзаголовком: «(северная)»; 1978; с посв. М.Ш.
            Стихи 90. С.40-41. с подзаголовком: «(северная)»; без датировки; с посв. М.Ш.
            Стихотворения и поэмы. С.92-93. с подзаголовком: «(северная)»; без датировки; с посв. М.Ш.
            Сочинения, том 1. С. 100-101; с под. 1. Северная. С посв. М.Ш.; дат. всего цикла - 1978
            Элегии на стороны света (2. На мраморную статуэтку («И глядя на Вас, я хватилась себя…»))
            Танцующий Давид. С.74-76; декабрь 1978; с посв. И.Бурихину
            Стороны света. С. 19-21. С подзаг.: «(южная)»; 1978; с посв. И.Бурихину
            Стихи 90. С.42-43. . С подзаг.: «(южная)»; без датировки; с посв. И.Бурихину
            Стихотворения и поэмы. С.94-95. . С подзаг.: «(южная)»; без датировки; с посв. И.Бурихину
            Сочинения, том 1. С. 101-102; с подз. «Южная (На мраморную статуэтку)», с посв. И. Бурихину. Общая дат. всего цикла - 1978
            Элегии на стороны света (3. («Встань – не стыдно при всех-то спать….»))
            Танцующий Давид. С.76-77; декабрь 1978; с посв. Л.Феоктистову
            Стороны света. С. 21-22. С подзаг.: «(восточная)»; 1978; с посв. Е.Феоктистову
            Стихи 90. С.43-44. С подзаг.: «(восточная)»; без датировки; с посв. Е.Феоктистову
            Стихотворения и поэмы. С.96. С подзаг.: «(восточная)»; без датировки; с посв. Е.Феоктистову
            Сочинения, том 1. С. 102-103; с подз.: «Восточная»; с посв. Е. Феоктистову; общая дат. всего цикла - 1978
            Элегии на стороны света (4. «На Запад, на Запад тропою теней…»)
            Танцующий Давид. С.77-78; 30 декабря 1978; с посв. Н.Гучинской
            Стороны света. С. 22-23. С подзаг.: «(западная)»; 1978; с посв. Н.Гучинской
            Стихи 90. С.44-45. С подзаг.: «(западная)»; без датировки; с посв. Н.Гучинской
            Стихотворения и поэмы. С.97-98. С подзаг.: «(западная)»; без датировки; с посв. Н.Гучинской
            Сочинение, том 1. С. 103-104; с подзагл.: «Западная», с посв. Н. Гучинской; общая дат. – 1978
            -->
